［點睇］工黨：暫緩計劃不足夠 永久擱置馬料水填海

【文：工黨主席郭永健】

自前特首梁振英於2013年施政報告提出在馬料水近城門河河口填海後，馬鞍山居民表示強烈的反對。

政府在2013年3月21日開展諮詢，收集市民對於近岸填海包括馬料水選址的意見。工黨立法會議員張超雄在4月便撰寫反對填海的立場書，在5月發起網上及社區的簽名運動，又在社區邀請居民代表、環保團體及土木工程處副處長出席論壇。

工黨當時反對填海的理由主要為人口計算多番失誤並欠缺長遠規劃、拒用空置土地卻選擇破壞環境，以及填海無的放矢憂變發展豪宅。經過居民多番努力，有近1.8萬名馬鞍山居民反對填海。

可是，政府卻對民意無動於衷，並在2017年12月發表技術可行性研究報告中，提出填海60公頃，連同沙田污水處理廠搬出後騰空的28公頃土地，興建1.1萬個住宅單位，相當於一個沙田第一城，容納3.41萬人口。2018年4月，土地供應專責小組更將馬料水填海列為其中一個土地供應選項。

其後，我與海典灣居民權益協會及反對馬料水填海聯席，在土地供應小組全港18區的首個展覽上示威，並展示閒置軍營、收回土地條例、粉嶺高球場等選項。在其後的地區諮詢會，包括大埔、元朗及九龍塘，我亦與反對填海的居民一起，要求政府永久擱置馬料水填海計劃。

此外，我出席電台節目反映居民意見，表達反對填海的立場，以及協助居民接受傳媒訪問，讓社會聽到他們反對填海的聲音和原因。

最後，政府終在上星期(2月20日）交出對於近岸填海選址的立場，暫緩推行馬料水填海，居民暫時小勝一仗。工黨與我將會持續關注，防止政府再次推出計劃，並會繼續爭取全面收回粉嶺高球場而非局部32公頃的土地、收回閒置軍營及地產商囤積的土地，讓香港人能夠真正安居樂業。

反對馬料水填海方案立場書

除咗150審批權未收番等考慮
填海選址嚟講，嗰個位唔覺有咩問題

>填海選址嚟講，嗰個位唔覺有咩問題
你睇唔到唔緊要，人哋提出咗咪睇下囉。
>工黨當時反對填海的理由主要為人口計算多番失誤並欠缺長遠規劃、拒用空置土地卻選擇破壞環境，以及填海無的放矢憂變發展豪宅
白石角填海而家變咗咩？而家有污水廠再開發重使唔使收窄河口咁多？ 撻地咁細，兩邊車站隔咗個公路交匯處同條河真係個好方式？
填小小海搬公路出去，原block拉直大學站同做車站上蓋CDA係需要
反而 compatible use 嚟講削亞公角山（視乎女婆山岩洞結構）重好，污水廠原址睇埋沙田馬場、體院、何東樓點搞。

[edit] 大水坑站噉喺公路中央帶已經唔係幾好，隔得咁闊衰過觀塘站。
唔計位置（for 出車），東西鐵系統（ie 包括馬鐵同北環線）整合下兩車廠、紅磡站stabling yard亦可能有著數。線路嘅話可以整埋 Shatin Loop 畀佢調度同 reverse branching 吖，馬場站同馬鐵預留位就封死咗㗎喇。

馬鞍山班撚樣自私到仆街 馬鞍山以前都係填返黎